「Bio撚請入」教教小弟做題目

題目冇講個gene 係sex linked
剩係俾咗個pedigree，應該點做好
有冇可能係出錯

唔該晒各位巴絲打

召喚Dse Bio巴絲

剩係知color blindness 係recessive , 好似

D

係呀
但係有冇得用題目given咗嘅資料推翻出嚟

有冇解釋

SORRY 係C

眼殘

相同情況？

老豆比既X 一定係有問題
但係5係affected 姐係老母pass左一條有問題既X
老母係carrier 加埋prove recessive character
1/3 一定係carrier
3 一定有一條X由老豆黎 所以最少有一條X有問題

要當佢係 sex linked咁睇先?

（1） （3） 有衝突
如果係dominant
individual 1 只可以係 bb
由Choice睇 （2）一定正確
individual (4) 係bb
即係individual (2) 一定有b
所以 individual (2) 只可以係Bb
(1) 正確
答案 A

但如果隻gene係dominant
所有carrier都會affected la
因為人人都有X chromosome架嗎

條gene係somatic chromosome 同sex chromosome係完全唔同結論
條題目係咪應該講清楚

Yes
我就係諗緊呢樣野

首先 red-green colour blindness 應該係 sex-linked, 呢個當係 common sense
唔記得 link X or Y, dominant/recessive 唔緊要

母親無病, 老豆有病
男同女都會中, 亦都可以同時唔中, 機率50% & 50%

假設 dominant, 咁一係 link X, 一係 link Y
假設 X-linked dominant, 咁所有女都會有病, 但有一個女無病, 咁即係 not X-linked dominant
假設 Y-linked dominant, 咁所有仔都會有病, 但有一個仔無病, 咁即係 not Y-linked dominant

答案呼之肉出, 係C
咁當然, 你可以唔用做MC技巧再思考落去

咁唔係sex-linked dominant, 咁緊係sex-linked recessive呢?
假設 X-linked recessive
咁1就係 XB Xb (細Xb係病gene, recessive, 佢係carrier)
2 就係 Xb Y
(XB, Xb) x (Xb, Y)
先講女, 3就係 (XB,Xb) 無病但係 carrier, 5 就係 (Xb, Xb) 佢有病
4就係 XB, Y, 正常(無病gene), 6就係 Xb, Y 有病

就咁睇落去, X-linked recessive 好似岩 logic

咁有無可能係 Y-linked recessive呢? 呢個比較複雜? 呢到唔講啦
因為用 X-linked recessive 可以令到 (2) & (3) 選項正確, 夠做答案了

十年無掂呢啲bio, 9up, 有錯屌細力啲

我估佢當你上堂讀書聽過係 sex-linked

色盲一定係sex linkage 佢應該預你識 所以冇提供到俾你

color blind係sex-linked既，會唔會諗明啲? 我記得當年教科書有講

個老母係XAXa，老豆係XaY
而老母冇可能係XAXA，因為佢啲女都有color bind，即係個老母都有recessive allele

咁就唔單止係from the pedigree佢寫得衰

如果唔當 dominance同recessive 都分唔到
let 有問題既係A 無問題既係aa
老豆可以係 Aa/ AA
老母可以係 Aa/ aa
1 都係錯 你諗下 你無方法決定到red-green colour bindness 係唔係 dominant. 如果係dominant >老母一定係純aa.
如果係recessive 老母可以係 Hybrid Aa/aa . 所以係要再多一代先證明到.
3-4 同 5-6 交配 再睇子代既比例 先知邊隻係顯性

2. 都唔一定啱 因為你無方法證明 隻gene 係咩type

3 一樣錯 可以aa

佢講得 red-green color blindness, 就預左你知 sex link
如果唔係, 佢求其講disease XYZ都得

俾得 "red-green color blindness" 呢個 key words
你就要好似記得 physics 啲 "不明文" 公式
公式紙唔提供, 但你要知...

C

色盲好似唔會提係咪sex linked
色盲係顯性咁一定無非色盲後代 所以1唔正確(色盲係隱性基因)
如果非sex linked 2,3咪無答案
因為唔會知4係咪有色盲基因(如果係X sex linked一定係無, Y sex linked 一定唔會有女性嘅色盲後代)
1唔一定有(如果唔係X sex linked, 可以係兩個顯性基因組合)

搞掂咗，直接當佢sex link 就好簡單
多謝咁多位師兄

應該係

其實自己知 red-green blindness 係 sex-linked
不過題目冇講始終有啲淆
唔該晒咁多位

1都無答案

C.
Dse5* (好似係）

其實你考試 mc 唔一定要全部知曬、用技巧排除法。一睇就知係（1）唔岩，姐係C啦

1錯 所以c?

係呀，但係而家仲有時間所以想逐個答案搵錯處，順便鞏固concept
Btw thx

Yes

假設唔係sex linked
顯性可以係一條色盲基本＋正常基因
好似排除唔到1

2,3 同1矛盾
2同3假設左係隱性

冇得選only 1
唯一選擇係C

係 所以如果色盲唔係sex linked下面個3句都係唔知

諗返起舊時讀bio最鍾情基因遺傳依part
其他野都唔記得哂
樓豬加油

C 紅綠色盲係 x染色體隱性

條題目會cancel下哇
佢條題目又冇話sex-linked，純粹叫你deduce
應該出唔到答案㗎喎

記得以前ce有啲陰濕題目係叫你睇圖deduce
如果你用自己學咗嘅野去前設嘅話係錯㗎喎
乜而家啲題目出到咁

所以我先擺上嚟問
多謝巴打

Thx 巴打

真

正確答案係C

1 = Xx
2 = xY
3 = Xx
4 = XY
5 = xx
6 = xY

首先要pre set red-green colour blindness 係X-linked
Let Xb 係recessive XB係dominant

(1)錯
假設red-green colour blindness is a dominant character
1 Xb Xb 2 XB Y
咁樣既話 3 一定係XB Xb (因為兩條X分別由爸媽黎)
3 就會有red-green colour blindness
但佢冇 --> (1)錯
所以red-green colour blindness is a recessive character

(2)&(3)啱
1 XB Xb 2 Xb Y
3 XB Xb 4 XB Y 5 Xb Xb 6 Xb Y

1 係XB Xb (姐係carrier) 因為 5 有事, 姐係爸媽都有條Xb (因為兩條X分別由爸媽黎)
3 係XB Xb (姐係carrier) 因為佢冇事 有最少一條XB (由媽黎 因為爸只會俾到Xb佢) --> (3)啱
4 係XB Y 因為佢係男 Y一定由爸黎 X一定由媽黎 佢冇事姐係拎到媽條XB
--> (2)啱

bio好有趣，但bio啲題做到有陰影，周圍都係地雷

試過問點解pancreatic duct塞咗個胰臟會消化咗，我答因為細胞膜係lipid，但標準答案係pancreatic juice入面有lipase

重有evolution長答用嘅字眼同標準答案有少少唔一樣又會扣分

諗多咗
Sex link與否唔係條題目嘅關鍵

咁係咩